\section{Discussion et conclusion}
 
 Les résultats présentés ici fournissent une première description acoustique des cinq colorations timbrales (brillant, sombre, velouté, rond et sec) étudiées au préalable du point de vue du contrôle gestuel au niveau du clavier et des pédales \citep{Bernays2013c}. Les nuances de timbre semblent se distinguer et se répartir le long d'un premier axe dont les composantes les plus influentes sont des corrélats acoustiques de la brillance. Par ailleurs, l'individualité des pianistes s'exprime par un positionnement le long de l'axe vertical qui relié à des descripteurs d'attaque.
 
Ces résultats convergent avec ceux de l'étude sur le geste producteur de timbre au piano mentionnée plus haut. Dans cette étude, la même banque de 180 interprétations est analysée en fonction de descripteurs gestuels et articulatoires (vitesse d'attaque, degré de synchronisme, degré de legato, etc.). Une analyse en composantes principales aboutit à une représentation graphique de l'espace de timbres suivant des dimensions reliées au geste instrumental et à l'articulation qui est semblable à celle que nous obtenons ici dans l'espace des descripteurs acoustiques. Cette disposition est aussi constatée lors de l'arrangement des cinq descripteurs de timbres dans l'espace sémantique -- à l'exception des nuances sombre et velouté dont les positions sont inversées \citep{Bernays2013c}. 

Il est possible que la faible répartition des nuances sur l'axe vertical (dont la plupart des composantes sont reliées à l'attaque ou à l'intensité) provienne d'une part du fait que la vitesse d'attaque et de la dynamique d'une note au piano sont fortement interdépendantes et d'autre part, du fait que les interprètes aient reçu pour consigne de limiter les variations de dynamique (le timbre étant par définition différent de l'intensité). Ainsi, il semble assez normal que les descripteurs \textit{attack leap}, \textit{pente de l'attaque} et \textit{durée d'attaque} prennent des valeurs assez proches pour un interprète donné.

%Néanmoins, il est nécessaire de nuancer ce dernier point, puisque les valeurs considérées extrêmes dans le calcul des descripteurs d'attaques nous laissent penser qu'il subsiste des erreurs de segmentation probablement dues à des erreurs de matching. De ce fait, des \textit{durées d'attaque} calculées sur des segments trop courts ou trop longs entrainent des aberrations dans le calcul du descripteur et une dispersion sans doute légèrement faussée sur l'axe vertical.
 
%Une solution à ce problème consisterait à introduire dans le calcul des descripteurs de la décroissance du son, dont certains existent dans la MIRtoolbox.
